\chapter{О хорьке}

Начиналась новая шестидневка без папы.

Мы завтракали, говорили о том, что предстоит делать. Входит, как мне показалось, вбегает
Зыдориха.

--- Добрый день. Ой, вы уже завтракаете. Смачнего! А я даже и печь ещё не затопляла.
Керосин кончился. Нет чем осветиться. Забежала к Александрине, хотела одолжить у неё, но и
она говорит, что последние капли залила в коптилку. Думаю, может ты, Доминиська, одолжишь?
Ой, что я у них видела! Александринин Винцук поймал шашка (хорька). Сидит и как ребёнок
тешится им. Дразнит его палочкой. Шашок попался в пастке. Пастка проволочная, надёжная, не
уйдёт. Так Винцук суёт ему за решётку кусок щёпки, а зверёк яростно хватает своими острыми
зубками за эту щепку, наверно, думая, что этим спасётся\ldots{} Зачем же я пришла?
Доминиська, так одолжишь ты мне керосина? Или и у тебя нет?

--- Есть, слава Богу, Болюсь мой последний раз принёс. Сколько тебе?~--- спрашивает мать.

--- На лежачую спичечную коробку,~--- отвечает та.

Мама поставила на припечек Зыдорихину пустую бутылку и рядом с ней положила спичечную
коробку. Спрашивает:

--- Как? Вот так~--- в лежачем положении, вот так, в боковом? Или вот так~--- в стоячем?

--- В лежачем положении,~--- подтвердила она.

Мать принесла свою бутылку керосина, плотно придвинула к её бутылке спичечную коробку в
лежачем положении. Мне сказала посветить нашей коптилкой и сама маленькой струйкой налила
Зыдорихе нужную мерку керосина.

--- Вот, спасибочка,~--- сказала та.~--- постараюсь отдать долг через денька три.

И ушла. Я еле дождался её ухода.

--- Мамочка! Ты слышала! Зыдориха сказала, что Александрина вылила в лампочку последние
капли керосина, а мы ей ещё свой долг не отдали. Сходим с тобой к ним, отдадим долг, и так
мне хочется посмотреть на шашка. Ну, не могудождаться! Пойдём!

--- Одевайся~--- обувайся,~--- сказала мама, весело улыбаясь.

Пока мама с тётей Александриной наливали нашу долговую керосиновую мерку на стоячий
спичечный коробок, я пошёл в сени к дядьке Винцику. Он уже не дразнил зверька, а
расхваливал:

--- Смотри ты! Какая шкурка! Как красиво отливает, как блестит! Хорошая будет шапка
Александрине!

Зверёк нервно бегал по пастке и при малейшем нашем движении в его сторону он оскалял свои
зубки, намереваясь броситься на врага.

--- Да-а,~--- говорит дядька Винцук.~--- Не дай Бог, чтобы его зубки цапнули кого! Мало ли
будет.

--- Как же вы будете вынимать его из пастки?~--- спрашиваю я,~--- Он же может вас покусать
и удрать.

--- Да, может. Но ты смотри, как это делается. Пригодится.

Винцук надел на пастку большой мешок, так, чтобы пастка в него входила не очень глубоко.
Часть мешка, покрывающую пасту, он плотно обвязал шнурком (тонкой проволокой), открыл
дверку и обернул пастку. Зверёк тут же оказался на дне глубокого плотного льняного мешка.
Мешок закрутили, пастку отвязали, а шашка убили. Винцук говорит:

--- Кожу снять с хорька, чтобы не порезать и не испортить шкурку тоже не все умеют. Так что
домой не спеши, поучись. У отца твоего тоже есть пастка, может, будете ставить, и вам
попадётся зверюшка. Наука не помешает, побудь.

Я внимательно смотрел на дедову работу и слушал его объяснения. Они действительно очень
пригодились мне, когда я, живя в Слободке, за зиму поймал трёх хорьков, и я знал, что с
ними делать.

Ушёл я от Винцука тогда, когда он, сняв с шашка шкурку, вывернул её так, чтобы шерсть была
внутри, и набил её соломой. Шкурка растянулась, чучело сделалось довольно большим. Он
повесил это чучело над каптуром печки, сказал: <<Когда высохнет, отдам шкорнику на
выработку>>.

Придя домой, я долго рассказывал маме об услышанном и увиденном. Расспрашивал её, а где
наша пастка. Винцук говорил, что такая пастка, как у него, есть и у нас. Может, мы поставим
и поймаем шошка. Я знаю, всё видел\ldots{} Но мама сказала: <<Я не знаю, где она. Она давно
не попадается мне на глаза. Может быть, папа её кому-то одолжил>>.

Одолжать керосин к нам больше никто не приходил, но соль одолжали Адольфиха и Владючехе. Им
тоже мама отмеряла количество спичечным коробком. Спички убираются, мама насыпает в эту
коробочку соль, проведёт ножом, чтобы ровненько соль была с краями коробки и высыпет в
ихнюю посуду. Адольфичихе мама одолжила две мерки, а Владючехе~--- одну.
